\chapter{Мониторинг функциональных показателей}
\label{cha:ch_2}

\section{Ортостатическая проба}
\subsection{Теоретическое обоснование}

Для оценки деятельности сердца применяют различные варианты активных и пассивных ортостатических проб.

Одна из активных ортостатических проб производится следующим образом: 5 минут следует отдохнуть лежа на спине, затем подсчитать пульс в положении лежа за 1 минуту $F_1$, далее надо встать и отдохнуть стоя одну минуту и подсчитать пульс в положении стоя за 1 минуту $F_2$.

По разнице между частотой пульса лежа и стоя судят о реакции сердечно-сосудистой системы на нагрузку при изменении положения тела. 

\[ \text{ОП} = F_2 - F_1 \]

Это позволяет оценивать функциональное состояние регуляторных механизмов и дает некоторое представление о тренированности организма. 

Разница от 0 до 12 ударов свидетельствует о хорошей физической тренированности. У здорового нетренированного человека разница составляет 13-18 ударов.
Разница 18-25 ударов - показатель отсутствия физической тренированности.
Разница более 25 ударов свидетельствует о переутомлении или заболевании, в таких случаях следует обратиться к врачу.


\subsection{Регистрация}

Измерения ортостатической пробы проводились два раза в неделю приблизительно в 9:00. Результаты измерений приведены в табл. (\ref{tab:op}).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
\toprule
№ & \multicolumn{1}{c}{Дата} & \multicolumn{1}{c}{$F_1$} & \multicolumn{1}{c}{$F_2$} & \multicolumn{1}{c}{ОП} \\ \midrule
1 & 04/03 & 65 & 80 & 15 \\
2 & 07/03 & 66 & 81 & 15 \\
3 & 11/03 & 66 & 80 & 14 \\
4 & 14/03 & 65 & 80 & 15 \\
5 & 18/03 & 65 & 80 & 15 \\
6 & 21/03 & 67 & 82 & 15 \\
7 & 25/03 & 66 & 81 & 15 \\
8 & 28/03 & 67 & 81 & 14 \\
9 & 01/04 & 66 & 80 & 14 \\
10 & 08/04 & 66 & 80 & 14 \\
11 & 15/04 & 65 & 80 & 15 \\
12 & 22/04 & 63 & 77 & 14 \\
13 & 29/04 & 64 & 79 & 15 \\
14 & 06/05 & 64 & 79 & 15 \\
15 & 13/05 & 65 & 80 & 15 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Регистрация ортостатической пробы}
\label{tab:op}
\end{table}

Средние показатели за предыдущий семестр: $F_1 = 66$, $F_2 = 81$, ОП $= 15$; за текущий семестр: $F_1 = 65.3$, $F_2 = 80.0$, ОП $= 14.6$. Как видно, результаты тестирования сильно не изменились.

\section{Пробы с задержкой дыхания}

\subsection{Теоретическое обоснование}

Проба с задержкой дыхания используется для суждения о кислородном обеспечении организма. Она характеризует также общий уровень тренированности человека. Проводится в двух вариантах: задержка дыхания на вдохе (проба Штанге) и задержка дыхания на выдохе (проба Генча). Оценивается по продолжительности времени задержки и по показателю реакции (ПР) частоты сердечных сокращений. Последний определяется величиной отношения частоты сердечных сокращений после окончания пробы к исходной частоте пульса.

\paragraph{Проба с задержкой дыхания на вдохе (проба Штанге)}

Проба с задержкой дыхания на вдохе проводится следующим образом. Дыхание задерживается на полном вдохе, который делается после трех вдохов на 3/4 глубины полного вдоха. Проба может быть проведена дважды с интервалами в 3-5 мин между определениями.

По длительности задержки дыхания проба оценивается следующим образом: < 39 с - неудовлетворительно; 40-49 c - удовлетворительно; > 50 c - хорошо.

\paragraph{Проба с задержкой дыхания на выдохе (проба Генча)}

Проба с задержкой дыхания на выдохе проводится следующим образом. Дыхание задерживается на полном выдохе, который делается после трех вдохов на 3/4 глубины полного вдоха. Проба может быть проведена дважды с интервалами в 3-5 мин между определениями.

По длительности задержки дыхания проба оценивается следующим образом: < 34 с - неудовлетворительно; 35-39 c - удовлетворительно; > 40 c - хорошо.

\subsection{Регистрация}

Измерения проб с задержкой дыхания проводились два раза в неделю приблизительно в 9:15. Результаты измерений приведены в табл. (\ref{tab:shg}).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
№ & \multicolumn{1}{c}{Дата} & \multicolumn{1}{c}{Ш} & \multicolumn{1}{c}{Г} \\ \midrule
1 & 04/03 & 106 & 45 \\
2 & 07/03 & 110 & 43 \\
3 & 11/03 & 118 & 44 \\
4 & 14/03 & 121 & 50 \\
5 & 18/03 & 119 & 50 \\
6 & 21/03 & 125 & 52 \\
7 & 25/03 & 124 & 50 \\
8 & 28/03 & 124 & 51 \\
9 & 01/04 & 119 & 55 \\
10 & 08/04 & 125 & 54 \\
11 & 15/04 & 120 & 50 \\
12 & 22/04 & 121 & 48 \\
13 & 29/04 & 120 & 50 \\
14 & 06/05 & 123 & 51 \\
15 & 13/05 & 122 & 53 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Регистрация пробы с задержкой дыхания}
\label{tab:shg}
\end{table}

Средние показатели за предыдущий семестр: Ш$ = 104$, Г$ = 39$; за текущий семестр:  Ш$ = 120$, Г$ = 50$. Расчеты показывают, что разница составляет $15\%$ и $26\%$ соответственно.

\section{Индекс Ruffier}
\subsection{Теоретическое обоснование}

Индекс Руффье (Ruffier) рассчитывается после 30 приседаний для мужчин и 24 приседаний за 30 сек. для женщин. JR отражает адаптационные возможности сердечно-сосудистой системы в ответной реакции на дозированную нагрузку. Также он характеризует уровень общей выносливости и коррелирует с показателями общей выносливости по тесту Купера (\ref{cha:ch_1}).

Расчет проводится по формуле:

\[IR= \frac{F_1+ F_2+ F_3 -200}{10}\]

где $F_1$ – ЧСС в мин. до нагрузки, в положении сидя после 5 мин. отдыха, $F_2$ – ЧСС в мин. сразу после нагрузки стоя, $F_3$ – ЧСС в мин. через 1 минуту после нагрузки стоя.

Истинный индекс Ruffier ($IR_i$) вычисляется по формуле:

\[IR_i = \frac{IR \cdot T}{N}\]

где $IR$ – индекс Ruffier, N - количество приседаний, T – время приседаний.

Индекс равный 5 и меньше оценивается отлично, 5-10 – хорошо, 11-15 – удовлетворительно, свыше 15 – неудовлетворительно.

\subsection{Регистрация}

Измерения индекса Ruffier проводились два раза в неделю приблизительно в 9:30. Результаты измерений приведены в табл. (\ref{tab:ruffier}).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lllllllll@{}}
\toprule
№ & \multicolumn{1}{c}{Дата} & \multicolumn{1}{c}{$F_1$} & \multicolumn{1}{c}{$F_2$} & \multicolumn{1}{c}{$F_3$} & \multicolumn{1}{c}{IR} & \multicolumn{1}{c}{N} & \multicolumn{1}{c}{T} & \multicolumn{1}{c}{IR$_i$} \\ \midrule
1 & 04/03 & 70 & 138 & 118 & 12.6 & 30 & 36 & 15.2 \\
2 & 07/03 & 76 & 140 & 121 & 13.7 & 30 & 36 & 16.4 \\
3 & 11/03 & 75 & 143 & 126 & 14.2 & 30 & 36 & 17 \\
4 & 14/03 & 76 & 142 & 125 & 14.6 & 30 & 35 & 17 \\
5 & 18/03 & 75 & 143 & 124 & 14.1 & 30 & 36 & 17 \\
6 & 21/03 & 76 & 143 & 125 & 14.1 & 30 & 35 & 16 \\
7 & 25/03 & 74 & 143 & 122 & 13.8 & 30 & 36 & 16.5 \\
8 & 28/03 & 73 & 142 & 121 & 13.6 & 30 & 36 & 16.6 \\
9 & 01/04 & 75 & 141 & 118 & 13.4 & 30 & 36 & 16.2 \\
10 & 08/04 & 73 & 141 & 119 & 13.3 & 30 & 36 & 16.1 \\
11 & 15/04 & 72 & 143 & 121 & 13.6 & 30 & 36 & 16.32 \\
12 & 22/04 & 74 & 140 & 115 & 12.9 & 30 & 38 & 15.48 \\
13 & 29/04 & 71 & 140 & 117 & 12.8 & 30 & 36 & 15.36 \\
14 & 06/05 & 70 & 139 & 114 & 12.3 & 30 & 37 & 15.17 \\
15 & 13/05 & 71 & 140 & 116 & 12.7 & 30 & 35 & 14.8 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Регистрация индекса Ruffier}
\label{tab:ruffier}
\end{table}

Средние показатели за предыдущий семестр: $F_1 = 74$, $F_2 = 141$, $F_3 = 121$, $IR_i = 16.4$; за текущий семестр:  $F_1 = 73$, $F_2 = 141$, $F_3 = 120$ $IR_i = 16$. Значения показателей за семестр изменились незначительно.
